\documentclass[presentation]{beamer}
%% \documentclass[handout, draft]{beamer}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[spanish]{babel}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}

\setbeamercovered{transparent}
\usecolortheme{orchid}
%% \usetheme{default}
%% \usetheme{Luebeck}
%% Tree-like
%%\usetheme{Antibes}
%% ToC at sidebar
%% \usetheme{Berkeley}
%% Mini frame navigation
%% \usetheme{Berlin}
\usetheme{EastLansing}

%% \usefonttheme{serif}
%% \useinnertheme{rectangles}
%% \useoutertheme{shadow}

\author{Christian Gimenez}
\date{25 de Agosto del 2021}
\title{Una Presentación en \LaTeX{}}
\subtitle{The Definitive Template?}

\hypersetup{colorlinks=true, linkcolor=, urlcolor=magenta}

%% Mejor activar el handout para estos:
% \setbeameroption{hide notes}
% \setbeameroption{show notes}
% \setbeameroption{show only notes}

%% El presentation sirve. Descomentad pgfpages y una opción de beamer:
\usepackage{pgfpages}
%% \pgfpagesuselayout{2 on 1}[a4paper,border shrink=5mm]
\setbeameroption{show notes on second screen}
% \setbeameroption{show notes on second screen=left}
% \setbeameroption{show notes on second screen=bottom}
% \setbeameroption{show notes on second screen=top}


\begin{document}

%% Título
\maketitle
%% Tabla de contenidos
\begin{frame}{Outline}
  \tableofcontents
\end{frame}

%% Mostrar una tabla de contenidos por cada sección.
\AtBeginSection[]{
  \begin{frame}{Outline}
    \tableofcontents[currentsection, hideallsubsections]
  \end{frame}
}

%% Mostrar una tabla de contenidos por cada subsección.
%% Esta tabla solo muestra la sección actual.
\AtBeginSubsection[]{
  \begin{frame}{Outline}
    \tableofcontents[sectionstyle=show/hide, 
    subsectionstyle=show/shaded/hide]
  \end{frame}
}

%% Por defecto, cada enumerate e itemize serán con pausas.
\beamerdefaultoverlayspecification{<+->}

%% -------------------------
%% -------------------------

\section{Introducción}
\subsection{Motivación}
\begin{frame}{¿Por qué usar \LaTeX{}/Beamer?}
    \begin{block}{Con WYSIWYG...}
        \begin{itemize}
        \item ¿Problemas con el formato?
        \item ¿Preocupación por verse bien?
        \item ¿Cosas que no se imprimen en el handout?
        \end{itemize}
    \end{block}
    \note[item]{Esta área gris se ve al costado son las notas para el orador. Mirar más abajo para aprender a usarlas y configurarlas.}
    \note[item]{\alert{\bf ¡Recordar generar un PDF sin estas notas para presentar!}}
    
    \begin{alertblock}{Pero...}
    \begin{itemize}
        \item ¡Quiero preocuparme por el contenido!
        \item ¡No quiero indicar qué se imprime y qué no!
    \end{itemize}
    \end{alertblock}
\end{frame}

\subsection{Objetivos}
\begin{frame}{Objetivos}
    \begin{itemize}
    \item Aprender un poco de Beamer.
    \item Algunos tips para las presentaciones.
    \end{itemize}
\end{frame}

\section{Lo que hicimos... (Desarrollo)}

\subsection{Primero en Beamer}
\begin{frame}{Cambiar \emph{main file}}
    Este proyecto tiene dos archivos de \LaTeX{} principales: informe.tex y presentacion.tex.
    
    \begin{block}{En Overleaf}
    \begin{enumerate}
    \item Abrir Menú
    \item Cambiar \emph{Main document} por presentacion.tex
    \item Clic en \emph{Recompile}
    \end{enumerate}
    \end{block}
    
    \begin{block}{En terminal}
    \begin{enumerate}
    \item \texttt{\$ pdflatex presentacion.tex}
    \item \texttt{\$ bibtex presentacion.tex} (si usan bibliografía)
    \item \texttt{\$ pdflatex presentacion.tex}   
    \end{enumerate}
    \end{block}
\end{frame}

\subsection{Consideraciones}
\begin{frame}{Textos}
    \begin{itemize}
    \item Evitar textos largos.
    \item Frases cortas, palabras de ayuda memoria.
    \item Usar imágenes, tablas, mapas mentales, etc.
    \end{itemize}

    \begin{block}{¡Tengo que agregar textos largos!}
    A veces, se quiere citar un texto o se quiere dejar en la presentación \alert{para referencia} o para usarlos para estudiar parte por parte.
    \pause
    Entonces, remarcar las \alert{palabras claves}. Con ello, se resalta lo que queremos decir y podemos localizarlo a primera vista. 
    \pause
    Un texto largo hace que tengamos que \alert{recitarlo durante la presentación}. Eso requiere de una pausa o de leer con poco tiempo para poder entenderlo. ¡Imagínense si sumamos el nerviosismo!
    \end{block}
\end{frame}

\subsection{Algunas cosas de Beamer}
\begin{frame}[fragile]{Verbatim}
    Agregar \alert{fragile} en los frames si usamos verbatim.
    
    Un ejemplo:
    
    \begin{verbatim}
    with Ada.Text_IO;
    use Ada.Text_IO;
    
    procedure Procedimiento_Principal is
    begin
        Put_Line ("Hello World");
    end Procedimiento_Principal;
    \end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}{Imágenes}
    Limitado en en ancho a 1cm:\\
    \includegraphics[height=1cm]{universe.jpg} \\
    Limitado en largo a 2.5cm:\\
    \includegraphics[width=2.5cm]{universe.jpg} \\
    Escalado a la mitad (\texttt{scale} recibe un valor de 0.0 .. 1.0):\\
    \includegraphics[scale=0.5]{universe.jpg}\\
    Más información \href{https://ctan.org/pkg/graphicx}{en el paquete graphicx en CTAN}.
    \note{¿Cómo cambiar el tamaño de una imagen?}
\end{frame}

\begin{frame}{Imágenes ¿si es muy grande?}
Una Galaxia: \\
\centering
\includegraphics[width=5cm]{universe.jpg}
\note{Si la imagen es muy grande, se puede presentar en grande al principio con una etiqueta y luego presentarla más chica con la explicación restante.

La idea es mostrar de qué se va a hablar en el primer frame, y en el siguiente, explicar todo lo que sea necesario.}
\end{frame}

\begin{frame}{Imágenes ¿si es muy grande?}
Una Galaxia:
\includegraphics[width=2cm]{universe.jpg}
\begin{block}{Definición}
    Según el diccionario de la Real Academia Española, lo define como:
    \begin{quote}
    Conjunto enorme de estrellas, polvo interestelar, gases y partículas, que constituye un sistema autónomo dentro del universo.
    \end{quote}
\end{block}
\note{Aquí, el segundo frame, achicamos la imagen y explicamos todo lo que queríamos decir de ella.}
\end{frame}

\begin{frame}{Citas y referencias}
    Citar es un poco más rebuscado. 
    \begin{block}{Para citar textualmente \textbf{se debe}:}
        \begin{itemize}
            \item Escribir textualmente, aún si tiene errores.
                \note[item]{Siempre se debe escribir textualmente. Aún si tiene errores, se copian tal cual está.}
            \item Usar itálica, comillas o ambas (¡pero ser consistentes!).
                \note[item]{Se debe distinguir dónde comienza y termina una cita. Para ello, se puede utilizar itálica, comillas o ambas. Eso sí, si se decide por un formato, siempre utilizar el mismo: ser consistente.}
            \item Mínimamente el autor y la obra dónde se obtuvo.
                \note[item]{Se debe explicitar el autor y la obra dónde se escribió ese texto. ¡Esto es obligatorio! Si se es más explícito, mejor: se puede agregar el año de publicación, la editorial, etc.}
            \item Se puede usar una referencia para reducir espacio. Ej.: \cite{Goldbach1742}
                \note[item]{Si el autor y la obra está en el BibTeX, se puede utilizar $\backslash$cite para citarlo.}
        \end{itemize}
    \end{block}
    
    \begin{block}{Ejemplos:}
        \begin{quote}
        Is every even number the sum of two primes? \cite{Goldbach1742}
        \end{quote}

        \begin{quote}
        I always thought something was fundamentally wrong with the universe \cite{adams1995hitchhiker}  
        \end{quote}
        
        \begin{quote}
        I always thought something was fundamentally wrong with the universe -- D. Adams, ``The Hitchhiker's Guide to Galaxy''. 1995.
        \end{quote}
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Referencias bibliográficas}
    \begin{itemize}
        \item Utilizar \verb+\cite+.
        \item Entrada en el archivo BibTeX .bib.
        \item Se utilizan keys para referenciar una entrada en el .bib.
    \end{itemize}
    
    El código \LaTeX{}:

    \begin{verbatim}
    Algunos libros que tengo cerca mío son
    \cite{sagan84,hawking2008,galt2014}.
    Estos los utilizaré para probar las referencias.
    \end{verbatim}
    
    Genera:
        
    Algunos libros que tengo cerca mío son \cite{sagan84,hawking2008,galt2014}. Estos los utilizaré para probar las referencias.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{BibTeX}
 Contiene toda la información de bibliografía: 
 
 ¿Qué libros, artículos, reportes técnicos u otro material se va a utilizar?

\begin{block}{Ejemplo: Un libro}
\begin{verbatim}
@book{sagan84,
  title={El cerebro de broca},
  author={Carl Sagan},
  year={1984},
  publisher={Editorial Grijalbo}
}
\end{verbatim}
\end{block}

\begin{block}{¿Cómo citarlo?}
¿La key \texttt{sagan84} utilizado en la slide anterior?

\verb+\cite{sagan84,hawking2008,galt2014}.+
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{BibTeX: Tipos de entradas}
\begin{block}{¿Qué tipos de entradas hay?}
... y los campos obligatorios.
    \begin{itemize}
        \item @article : author, title, journal, year. 
        \item @book : author or editor, title, publisher, year.
        \item @inproceedings : author, title, booktitle, year.
        \item @masterthesis : author, title, school,
year.
        \item @phdthtesis : author, title, school, year.
        \item @techreport : author, title, institution, year.
        \item @misc
        \item ...
    \end{itemize}
Ver el PDF ``Using BibTeX'' en su \href{http://mirrors.ctan.org/biblio/bibtex}{página de CTAN}.
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Notas para el orador}
\begin{itemize}
\item Se pueden agregar notas para el orador.
    \note[item]{Estas notas aparecen solo en el handout, a menos que se fuerce.}
\item Hay varias configuraciones.
    \note[item]{Varias notas se agregan en la misma página.}
    \begin{itemize}
        \item \texttt{show notes on second screen}
            \note[item]{Mostrar las notas al costado derecho.}
        \item \texttt{show notes}
            \note[item]{Mostrar las notas intercaladas con las slides.}
        \item \texttt{show only notes}
            \note[item]{Solo mostrar las notas, no las slides (puede usarse para imprimir las notas).}
        \item \texttt{hide notes}
            \note[item]{Ocultar todas las notas. \alert{¡Para generar el PDF a presentar!}}
    \end{itemize}
\end{itemize}

\note{Muchas más notas al final. Para ver qué pasa si no hay pausas.\ \\}

\begin{block}{Notas al costado}
    \begin{verbatim}
\usepackage{pgfpages}
% \pgfpagesuselayout{2 on 1}[a4paper,border shrink=5mm]
\setbeameroption{show notes on second screen}
    \end{verbatim}

    \note{\ \\ El comando pgfpageuselayout puede usarse para aportar un borde. Es opcional.}

\end{block}
\end{frame}

\section{Conclusiones}
\begin{frame}{Conclusiones}
    \begin{itemize}
    \item Con \LaTeX{} sí se pueden hacer presentaciones.
    \item No nos preocupamos por el formato: 
        \begin{itemize}
        \item ¿muy a la derecha/izquierda?
        \item ¿letra muy grande/chica?
        \end{itemize}
    \item Se puede generar un handout rápidamente.
    \item Se mencionaron algunos tips para presentaciones.
    \end{itemize}
\end{frame}

\section{Preguntas y Muchas Gracias}
\begin{frame}{¿Preguntas?}
\centering
\includegraphics[width=5cm]{universe.jpg}
\begin{block}{}
    \centering
    \Huge ¿Preguntas? 
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{¡Muchas Gracias!}
\centering
\includegraphics[width=5cm]{universe.jpg}
\begin{block}{}
    \centering
    \Huge ¡Muchas Gracias!
\end{block}
\end{frame}

\section{Referencias}
\beamerdefaultoverlayspecification{}
\begin{frame}[allowframebreaks]{Referencias}
    \bibliographystyle{plain}
    \bibliography{references}
    
    %% Sin BibTeX se escribe directamente esto por cada entrada:
    % \begin{thebibliography}{10}
    % \bibitem{Goldbach1742}[Goldbach, 1742]
    % Christian Goldbach.
    % \newblock A problem we should try to solve before the ISPN ’43 deadline,
    % \newblock \emph{Letter to Leonhard Euler}, 1742.
    % \end{thebibliography}
\end{frame}

\end{document}